\input fo2019b
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 3. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Dvě tělesa a dvě kladky}   \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{3}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\floatR{
\input nacrtek
}{\label[nacrtek]\captionJeej/f Náčrtek situace \endcapJeej}{0em}
\bxfloat
\input znaceni
\exfloat

\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }
Náčrtek situace je na obrázku \ref[nacrtek].
Máme dvě tělesa o hmotnostech $\M$ a $\m$, která jsou spojená lehkým tenkým vláknem.
Tělesa mezi sebou mají součinitel tření $f$, po podložce se ale dokážou pohybovat bez tření.

\thisis{Řešení: }
\begitems\style a
* Mám sestavit úplnou soustavu rovnic popisující pohyb obou těles.

Na obrázku se v zásadě dějí tři věci: malý kvádr sjíždí dolů díky tíhové síle $\vec{F_g}$, čímž tahá za vlákno silou $\vec{T}$.
Soustava malého a velkého kvádru se rozjíždí doprava -- to je způsobeno tahovou silou vlákna $\vec{T}$.
Pohyb malého kvádru je brzděný třecí silou $\vec{F_t}$, která je vyvolaná silou $\vec{F_n}$, kterou těleso $\M$ urychluje těleso $\m$.

Pro malé těleso tedy bude platit:
$$\eqalignno{
m a_{y} &= F_g - F_t - T \cr
m a_{y} &= m g - F_n f - T & {\bf \label[eq1] \eqmark} \cr
}$$

Pevnost vlákna a volná kladka zajistí, že zrychlení tělesa $\m$ ve svislém směru bude dvojnásobné oproti zrychlení soustavy $\M$ a $\m$ ve vodorovném směru.
$$\eqalignno{
a_{y} &= 2a_{x} & {\bf \label[eq2] \eqmark} \cr
}$$

Pro soustavu těles $\M$ a $\m$ bude díky tahu vlákna platit následující rovnost. Protože se jedná o volnou kladku, bude síla $\vec{T}$ působit dvakrát.
$$\eqalignno{
(M+m) \cdot a_{x} &= 2T & {\bf \label[eq3] \eqmark} \cr
}$$

Pro zpětnou vazbu $F_n$ ještě bude platit:
$$\eqalignno{
F_n &= m a_{x} & {\bf \label[eq4] \eqmark} \cr
}$$

Jako neznámé vystupují $a_{x}$, $a_{y}$, $T$ a $F_n$. Zbylé veličiny $m$, $M$, $g$ a $f$ jsou parametry.
\vfil\break
* Mám určit velikost síly, kterou je napínána nit. Poté mám určit velikost a směr zrychlení menšího tělesa.

Nejprve vyřeším pohybové rovnice z úkolu (a). Na začátek dosadím rovnici \ref[eq2] do rovnice \ref[eq1].
$$\eqalignno{
2 m a_{x} &= m g - F_n f - T & \label[eq5] \eqmark \cr
}$$

Pak dosadím rovnici \ref[eq4] do rovnice \ref[eq5].
$$\eqalignno{
2 m a_{x} &= m g - m a_{x} f - T \cr
(2+f) \cdot m a_{x} &= m g - T & \label[eq6] \eqmark \cr
}$$

Na závěr dosadím rovnici \ref[eq3] do rovnice \ref[eq6].
$$\eqalignno{
(2m+fm) \cdot a_{x} &= m g - {M a_{x}\over2} - {m a_{x}\over2} \cr
2(2m+fm) \cdot a_{x} &= 2m g - M a_{x} - m a_{x} \cr
(5m+2fm+M) \cdot a_{x} &= 2m g  \cr
a_{x} &= {2mg\over5m+2fm+M}  & \label[aMmx] \eqmark \cr
}$$

Dál si dopočítám zbylé neznámé.
$$\eqalignno{
a_{y}  &= {4mg\over5m+2fm+M}              & \label[amy] \eqmark \cr
T       &= {mg\cdot(M+m)\over5m+2fm+M}     & \label[T]   \eqmark \cr
F_n     &= {2m^2g\over5m+2fm+M}            & \label[Fn]  \eqmark \cr
}$$

Velikost síly, kterou je napínána nit, bude $\bi\displaystyle T = {mg\cdot(M+m)\over5m+2fm+M}$.

Směr vektoru rychlosti mám určený rovnicí \ref[eq2]. Odchylku od vodorovné osy spočítám ze směrnice vektoru.
$$\eqalignno{
\varphi &= -\arctan\left(  {a_{y}\over a_{x}}     \right) \cr
\varphi &= -\arctan2 \cr
\varphi &\cca -63.4\stup\cr
}$$
Vektor zrychlení menšího hranolu tedy bude mířit {\bf pod vodorovnou rovinu} a bude s ní svírat úhel {\bf 63,4 stupně}.

Velikost vektoru zrychlení si také určím s pomocí \ref[eq2].
$$\eqalignno{
a_m &= \sqrt{a_{y}^2 + a_{x}^2} \cr
a_m &= \sqrt{4a_{x}^2 + a_{x}^2} \cr
a_m &= \sqrt{5} a_{x} \cr
a_m &= {2\sqrt{5}\cdot mg\over5m+2fm+M} \cr
}$$

Velikost zrychlení menšího kvádru bude $\bi\displaystyle a_m = {2\sqrt{5}\cdot mg\over5m+2fm+M}$.

\enditems
\bye
